\documentclass[paper=a4, listof=totoc, ngerman]{scrreprt}

%%% Packages %%%
\usepackage{babel}
\usepackage[autostyle,german=guillemets]{csquotes}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{microtype}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[style=verbose]{biblatex}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} }
\usepackage[nospace]{varioref}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%%% Draft %%%
\iffalse{}
\usepackage[headsepline]{scrlayer-scrpage}
\chead{Textstand vom \today{}}
\fi

%%% Fonts %%%
%\setsansfont{Nunito}
%\setmonofont{Fira Code}

%%% Variables %%%

\hypersetup{
  pdfauthor={Jonas Abrahams},
  pdftitle={Praxissemesterbericht},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={LuaLaTeX},
  pdflang={German}
}

%%% Custom Commands %%%
%%%
%%%
%%%

%%% Bibliography %%%

\addbibresource{bibliography.bib}


\begin{document}


\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \Large
    \sffamily
    \bfseries
    Hochschule Worms\\Fachbereich Informatik\\Studiengang Angewandte
    Informatik B.Sc.\\[2em]
    \Huge
    Search Engine Optimization und funktionelle Erweiterung eines Onlineshops\\[1em]
    \Large
    Dokumentation des Praxissemesters bei der Firma\\[.5em]
    \LARGE
    FP Trading GmbH\\[.5em]
    \Large
    \rmfamily
    \mdseries
    vorgelegt von\\
    Jonas Abrahams\\
    \vfill{}
    \begin{tabularx}{.8\textwidth}{ll}
      Betreuer:&Prof.\ Dr.\ Herbert Thielen\\
               &Andreas Thiessen\\[.5em]
      Bearbeitungszeitraum:&WiSe2020/21 – SoSe2021\\[.5em]
      Abgabedatum:&2. April 2021\\[1em]
      Sperrvermerk:&Nein
    \end{tabularx}
  \end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{tocdepth}{2}

\tableofcontents

\listoffigures

\chapter*{Abkürzungsverzeichnis}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abkürzungsverzeichnis}%
\label{cha:glossary}
\begin{acronym}[SERP]
  \acro{api}[API]{Application Programming Interface}
  \acro{gui}[GUI]{Grafische Benutzeroberfläche}
  \acro{rest}[REST]{Representational State Transfer}
  \acro{seo}[SEO]{Search Engine Optimization}
  \acro{serp}[SERP]{Search Engine Result Page}
  \acro{sku}[SKU]{Stock Keeping Unit}
  \acro{ui}[UI]{User Interface}
  \acro{url}[URL]{Uniform Resource Locator}
  \acro{ux}[UX]{User Experience}
\end{acronym}


\chapter{Einleitung}%
\label{cha:einleitung}
\enquote{Ecommerce businesses live and die by their ability to attract new
customers. In the race to increase revenue, traffic from organic search can be
essential.}\smartcite{kocher_brown_8_2019} Um potentielle Kunden auf den eigenen
Onlineshop zu lenken, führt kein Weg an \ac{seo} vorbei. Im Vergleich zu Werbung
hilft eine Platzierung der eigenen Homepage langfristig, nicht nur so lange man
für die Anzeige von Werbung bezahlt. Außerdem sind organische, d.h.\ unbezahlte
Ergebnisse von Suchmaschinen für mehr als 50\% des Traffics der meisten
Webseiten
verantwortlich\smartcite[vgl.][]{brightedge_research_technologies_inc_organic_nodate}.

Um in diesem und anderen Bereichen der Webentwicklung Praxiserfahrung zu
gewinnen, habe ich mein Praxissemester vom 16. November 2020 bis zum 2. April
2021 bei der Firma FP Trading GmbH gemacht. Hier sollte ich die Website des
Onlineshops funktionell und im Bereich der \ac{seo} verbessern.

\section{Firmenportrait}%
\label{sec:firmenportrait} Die FP Trading GmbH ist ein aufstrebendes
Kleinstunternehmen aus Frankenthal, das sich auf den Online-Baustoffhandel, vor
allem mit Produkten der Sto SE \& Co. KGaA, spezialisiert hat. Seit 2016 bietet
das Unternehmen als zertifizierter Online-Vertriebspartner von \emph{Sto} in
seinem Onlineshop \href{https://farben-profi.de}{\emph{farben-profi.de}} ein
breites Sortiment an Farben, Lacken, Putzen, Werkzeugen und Malerbedarf an.

Der Onlinehandel ist der einzige Vertriebsweg, auf dem der Traditionshersteller
\emph{Sto} sein Sortiment auch Privatkunden im großen Stil verfügbar macht.
Deutschlandweit gibt es etwas mehr als ein Dutzend solcher Onlineshops. Im Laufe
des Jahres 2020 konnte die FP Trading GmbH ihren Umsatz erheblich zum Vorjahr
steigern, sodass \emph{farben-profi.de} nach Einschätzung der Geschäftsführung
mittlerweile zu den wenigen wirklich erfolgreichen \emph{Sto}-Onlineshops
gehört. Aktuell gehören dem Unternehmen 8 Personen an.

\section{Aufgabenstellung \& Arbeitsgebiet}%
\label{sec:aufg--arbe}
Meine Aufgabe war die Search Engine OnPage-Optimierung und funktionelle
Erweiterung des Onlineshops zu jeweils ca. 50\%.

Zum \ac{seo}-Teil gehörte, dass ich mich mit der Literatur zu dem Thema
beschäftigte, und das Gelernte an der Website umsetzte. Dabei sollte ich den
Shop technisch, strukturell und inhaltlich überarbeiten. Unter anderem umfasste
das die Verkürzung der Ladezeiten durch Anpassung datenintensiver Inhalte, das
Finden und Beheben \enquote{toter Links}\footnote{Hyperlinks auf nicht mehr
  vorhandene Websites oder Dokumente}, die Anpassung der
Überschriftenstruktur, sowie die Erstellung von Informationstexten und
Produktbeschreibungen unter Berücksichtigung suchmaschinenrelevanter Keywords.
Mein im Studium angeeignetes Wissen sollte ich über die \ac{seo} hinaus für
Verbesserung der \ac{ux} und im Bezug auf einsetzbare technologische Mittel
einbringen.

Funktionell sollte ich den Onlineshop des weiteren um einen Produkt-Finder und
einen Flächenrechner erweitern. Um auch fachfremden Kunden den Kauf der
richtigen Produkte für ihren Anwendungsfall zu ermöglichen, sollte der
Produkt-Finder anhand weniger Fragen, die der Kunde beantwortet, die passenden
und benötigten Produkte anzeigen. Dabei sollte beim Design des \ac{ui} besonders
auf fachlich unkundige Nutzer Rücksicht genommen werden, um auch ihnen den
Einkauf so einfach wie möglich zu gestalten.

Der Flächenrechner sollte den Kunden ermöglichen abzuschätzen, wie viel Farbe,
Grundierung oder Tapete sie kaufen sollten. Der Kunde sollte dabei die
Möglichkeit haben, entweder die zu bearbeitende Fläche direkt anzugeben, oder
sie anhand der Grundfläche eines Raumes berechnen zu lassen. Nachdem die Fläche
angegeben wurde, sollte automatisch die korrekte Produktmenge ausgewählt werden.

Im Laufe des Praktikums ergab sich ein weiteres Arbeitsgebiet. In dieser Zeit
ist das Auftragsvolumen sprunghaft angestiegen, sodass einige Tätigkeiten, die
bisher problemlos manuell aufgeführt werden konnten, dringend automatisiert
werden müssen. Vor allem die automatische Anpassung von Preisen sollte
automatisiert werden.

\section{Überblick}%
\label{sec:uberblick}

Im Folgenden werde ich meine Tätigkeit im Detail beschreiben. Ich beginne mit
dem Themenbereich \ac{seo}, in dem ich einen kurzen Überblick zu dem Thema gebe,
die Ausgangssituation und Problemstellung beschreibe, mit der ich konfrontiert
war, die eingesetzten Werkzeuge vorstelle und dann meine Vorgehensweise
erläutere. Anschließend widme ich mich dem zweiten Hauptgebiet meines
Praktikums, der funktionellen Erweiterung des Onlineshops. Dabei geht es um zwei
Funktionen, nämlich einen Produkt-Finder, sowie einen Flächenrechner. Ich
beschreibe jeweils, worum es bei diesen Funktionen geht, welche Anforderungen an
sie gestellt wurden, und wie ich sie geplant und umgesetzt habe. Dann gehe ich
auf einen dritten, kleineren Teil ein, bei dem es um weitere Tätigkeiten
innerhalb des Praktikums geht. Dabei handelt es sich um \ac{ux}-Verbesserungen
an der Website, sowie der Erstellung eines Tools zur automatischen Anpassung von
Preisen. Auch hier beschreibe ich meine Planung und mein Vorgehen. Zuletzt
stelle ich die Ergebnisse meiner drei Tätigkeitsbereiche vor, und schließe mit
einer Zusammenfassung und einem Fazit.

\chapter{SEO}%
\label{cha:search-engine-optim}
\ac{seo} hat zum Ziel Websites in den Suchergebnissen von Suchmaschinen
möglichst weit oben anzeigen zu lassen. Neben dem Search Engine Advertising ist
sie eines der beiden Teilgebiete des Search Engine Marketing. \ac{seo} selbst
lässt sich ebenfalls in zwei Bereiche aufteilen: Onpage- und Offpageoptimierung.

Onpageoptimierung bezieht sich auf alle Optimierungen, die auf der Website, die
gerankt werden soll, stattfinden. Dazu gehört, dass die Website sich technisch
in einem einwandfreien Zustand befindet, geeignete Metadaten beinhaltet,
inhaltlich relevant und korrekt strukturiert
ist.\smartcite[vgl.][15]{collins_seo_2020}

Offpageoptimierung dagegen betrifft die Linkstruktur auf die zu optimierende
Website. Dabei geht es sowohl um Quantität, als auch \enquote{Qualität} der
Links: \enquote{Einst galt die Regel, je mehr Links zu einer Webseite führen,
  desto höher war die Wahrscheinlichkeit von Google als bedeutender eingestuft
  zu werden. Die Qualität der Links spielte in der Vergangenheit eine
  untergeordnete Rolle.}\smartcite[79]{ebner_seo_2019} Über die Qualität
entscheiden die Link- und Domainpopularität (Anzahl der Seiten und Domains, die
auf eine Website verweisen), die Themenrelevanz, sowie die Domain- und
Seitenautorität (Vertrauenswürdigkeit und Einflussreichtung einer Domain oder
Seite).\smartcite[vgl.][75]{collins_seo_2020}

In beiden Bereichen ist die Optimierung nach sogeannten \enquote{Keywords} sehr
wichtig. Keywords sind Begriffe, anhand derer Suchmaschinen eine Verbindung
zwischen Suchanfragen und den passenden Ergebnissen herstellen. Bei der
Optimierung nach diesen Keywords ist es wichtig diejenigen zu finden, deren
Suchanfragen für die zu optimierende Website am relevantesten sind, und
möglichst wenig Konkurrenz von anderen Websites haben.

\section{Ausgangssituation und Problemstellung}%
\label{sec:ausg-und-probl}
Da der Onlineshop vor meinem Praktikum längere Zeit nicht von einem Entwickler
betreut wurde, konnten einige technischen Mängel nicht behoben werden.
Beispielsweise wurde auf mehreren Seiten durch fehlerhafte CSS-Regeln
Überschriften von der Navigationsleiste überdeckt, in der Desktopansicht gab es,
außer im Bezahlvorgang, keine Möglichkeit für Kunden, sich einzuloggen und es
gab ca. 100 Links auf Produktdatenblätter, die auf nicht mehr vorhandene
Dokumente verwiesen.

Auch die \ac{ux} wies einige Defizite auf. Produktbilder gab es nur in niedriger
Auflösung, vor allem die mobile Ansicht war mit Overlay-Icons für Chatfunktionen
überladen, Produktbeschreibungen wurden in viele Tabs aufgeteilt und viele
weitere Kleinigkeiten.

Im Bereich \ac{seo} spielen die genannten Dinge eine große Rolle, denn die
\ac{ux} hat große Auswirkungen auf die Bewertung einer Seite. \emph{Google} als
Marktführer im Suchmaschinenbereich schreibt über die eigene Philosophie:
\enquote{Der Nutzer steht an erster Stelle, alles Weitere folgt von
selbst.}\smartcite{google_uber_nodate} Dementsprechend spielen ausgewertete
Besucherdaten einer Website eine nicht zu vernachlässigende Rolle in der
\ac{seo}, genauso wie technische Mängel.

Dazu kommt noch das Thema \enquote{Keywordoptimierung}. Hier war vor allem die
Verteilung von Keywords auf der Seite und in Linktexten ein Problem. Oft gab es
sehr ähnlich oder sogar gleiche Keywords auf unterschiedlichen Seiten, was dazu
führte, dass zwar viele Unterseiten der Website im Suchergebnis auftauchten,
diese aber schlecht gerankt wurden, weil sie miteinander konkurrierten.

Außerdem gab es auf der Website fast keine Alt-Tags bei Bildern, wodurch großes
Potential beim Ranking durch relevante Bilder verschenkt wurde. Metatitel und
-beschreibungen wurden weitgehend automatisch generiert, statt auch hier
relevante Keywords einzubauen. Da diese Daten, vorausgesetzt sie enthalten
relevante Informationen, für die \acp{serp} verwendet werden, ist es wichtig
auch dafür zu sorgen, dass hier passende Keywords gesetzt werden.

\section{Werkzeuge}%
\label{sec:werkzeuge}

\subsection[\emph{Shopify}]{\emph{Shopify}\smartcite[vgl.][]{zenner_blick_2020}}%
\label{sec:shopify} Für den Betrieb des Onlineshops verwendet die FP Trading
GmbH \emph{Shopify}. Dabei handelt es sich um Software as a Service, die es
möglich macht, einen Onlineshop zu erstellen, ohne Programmierkenntnisse
besitzen zu müssen. Dafür besitzt jeder Shop einen Admin-Bereich, in dem die
Shopinhalte verwaltet, Bestellungen eingesehen und bearbeitet und die Finanzen
des Shops eingesehen werden können.

Das Frontend des Shops kann über sogenannte Themes angepasst werden. Diese gibt
es sowohl von \emph{Shopify} selbst, als auch von Drittanbietern. Der
Shopbetreiber kann sein Theme mithilfe der \emph{Shopify}-eigenen
Auszeichnungssprache namens \emph{Liquid} frei anpassen. Auf dem Server wird aus
dem \emph{Liquid}-Code HTML-, CSS- und JavaScript-Code generiert, der dann die
Website bildet.

Für den Datenaustausch mit dem Backend stellt \emph{Shopify} zwei \acp{api} zur
Verfügung. Die \enquote{Admin-\ac{api}} ermöglicht den Zugriff auf die
Hintergrundprozesse des Shops, wie zum Beispiel den Bestellprozess. Die
\enquote{Storefront-\ac{api}} gibt die Zugriff auf Produktdaten und dient dazu,
weitere Verkaufskanäle, wie zum Beispiel eine Smartphone-App, an das Backend
anzubinden. Für die Kommunikation mit den Schnittstellen empfiehlt
\emph{Shopify} die Verwendung von GraphQL, sie sind aber auch über \ac{rest}
erreichbar.

\emph{Shopify}-Shops können auch mit Apps erweitert werden. Apps können die
Funktionalität des Admin-Bereichs erweitern, Daten über die \acp{api} beziehen
und bearbeiten, oder auch das Frontend des Shops verändern. Diese Apps können
entweder über den \emph{Shopify App Store} gekauft werden, oder individuell für
einen bestimmten Shop entwickelt und dann angebunden werden.

\subsection{\emph{Seobility}}%
\label{sec:seobility}

\emph{Seobility} ist ein \ac{seo}-Tool, speziell für die Onpageoptimierung, mit
dem eine Website auf \ac{seo}-relevante Schwachstellen hin untersucht werden
kann.  Dabei wird die Website in regelmäßigen Abständen \enquote{gecrawlt}.
Ausgewertet werden die Bereiche \enquote{Technik \& Meta}, \enquote{Struktur}
und \enquote{Inhalt}.

Technik \& Meta umfasst technische Fehler, wie zum Beispiel nicht erreichbare
Seiten, lange Ladezeiten von Seiteninhalten, fehlende Alt-Tags und inkorrekte
Überschriftstrukturen. Der Strukturbereich umfasst vor allem die Linkstruktur
der Seite. Hier werden nicht erreichbare externe Links, ungünstige Linktexte,
Seiten mit zu vielen Links oder Seiten, die mehr als drei Klicks von der
Startseite entfernt sind, angezeigt. Im Bereich Inhalt findet man inhaltliche
Duplikate, Seiten, die um das gleiche Keyword konkurrieren, und Seiten, die zu
wenig, bzw.\ zu viel Text haben.

\emph{Seobility} erstellt außerdem einen Sichbarkeits-Index für die Website.
Dazu kann man Keywords angeben, nach denen geprüft wird. Unter Berücksichtigung
der Popularität dieser Keywords und des Rankings der einzelnen Seiten der
gesamten Website wird ein Wert berechnet, der angibt, wie gut die Website
insgesamt über \emph{Google} sichtbar ist. Hier kann man auch Mitbewerber
eintragen, deren Sichtbarkeit dann mit der eigenen verglichen werden kann.

\subsection{IDE}%
\label{sec:ide}

\emph{Shopify} selbst bietet eine Online-IDE an, um das Shop-Theme anzupassen.
Diese ist aber funktionell sehr begrenzt, sodass sich der Einsatz maximal für
das Beheben kleiner Fehler anbietet. Um Themes lokal zu bearbeiten, bietet
\emph{Shopify} \enquote{Theme Kit} an. Dabei handelt es sich um eine
Konsolenanwendung, mit deren Hilfe Themes zwischen lokalem PC und dem
\emph{Shopify}-Server synchronisiert werden können. Die Bearbeitung der lokalen
Daten kann dann mit einer beliebigen IDE oder einem Texteditor erfolgen. Ich
habe mich für die Verwendung von \emph{Visual Studio Code} entschieden, da dafür
Plugins zur Verfügung stehen, die die Bearbeitung von \emph{Liquid}-Code
vereinfachen.

\subsection{Versionskontrolle}%
\label{sec:versionskontrolle}

\emph{Shopify} bietet die Möglichkeit bis zu 20 Themes in einem Store zu
speichern, von denen eins das Live-Theme ist, das den Besuchern der Website
angezeigt wird. Das bietet eine sehr begrenzte Möglichkeit zur Versionskontrolle
zu. Änderungen können so in ein neues Theme gespeichert werden ohne das
bestehende Theme überschreiben zu müssen. Langfristig war das allerdings keine
zufriedenstellende Lösung. Stattdessen entschied ich mich \emph{Git} als
Versionsverwaltung zu verwenden.  In \emph{Git} habe ich einen
Development-Branch neben dem Master-Branch erstellt, und jeweils ein Theme in
\emph{Shopify} angelegt. Dadurch habe ich die Möglichkeit Änderungen zu testen,
und anschließend in den Master-Branch zu mergen, den ich dann mit dem Live-Theme
synchronisiere.

\section{Vorgehensweise}%
\label{sec:vorgehensweise}

\subsection{Entfernung toter Links}%
\label{sec:entf-toter-links}

Als Einstieg in die Arbeit und in das Thema \ac{seo} habe ich angefangen die
toten Links zu beseitigen. Da es davon auf der gesamten Website einige gab,
hatte ich so die Möglichkeit die Struktur von \emph{Shopify} kennenzulernen.

Die meisten toten Links waren in den Produktbeschreibungen verlinkte
Datenblätter. Der Hersteller aktualisiert diese in unregelmäßigen Abständen und
verändert dabei die \ac{url}.\@ Das hat einerseits den Vorteil, dass die Kunden
nicht fälschlicherweise veraltete Dokumente zu den Produkten bekommen, aber auch
den Nachteil, dass sie bis zur Aktualisierung die Informationen gar nicht
bekommen.

Gegen Ende des Praxissemesters fiel mir auf, dass \emph{Seobility} schon über
einen längeren Zeitraum keine toten Links mehr anzeigte. Daraufhin prüfte ich
die Website mit dem Tool \emph{deadlinkchecker.com}, was ca. 20 veraltete Links
aufdeckte, die ich dann behob.

\subsection{Bilder}%
\label{sec:bilder}

Die Bilder auf der Website waren weder in Bezug auf \ac{seo}, noch für
Benutzerfreundlichkeit optimiert. Außer in Blogartikeln hatten die Bilder keine
Alt-Tags zugewiesen, Bildtitel waren nicht aussagekräftig und die Produktbilder
hatten eine viel zu kleine Auflösung. Insgesamt bot das ein großes
Verbesserungspotential.

Ich fing damit an, Bilder in größerer Auflösung zu suchen. Da ein Mitbewerber
der FP Trading GmbH die vom Hersteller herausgegebenen Bilder in hoher Auflösung
hatte, wusste ich, dass es möglich sein musste, sie zu finden. Fündig wurde ich
auf dem polnischen Internetauftritt des Herstellers. Von da lud ich alle
verfügbaren Bilder runter.

Die verwendeten Dateinamen sind lediglich fortlaufende Zahlen, daher benannte
ich die Bilder der im Onlineshop verfügbaren Produkte um, sodass der Produktname
im Titel vorkommt. Das hilft Suchmaschinen diese Bilder entsprechenden
Suchanfragen zuzuordnen. Anschließend ließ ich die Bilder durch das Programm
\enquote{ImageOptim} komprimieren, um die Auswirkung der erhöhten Auflösung auf
die Ladezeiten zu minimieren.

Nach dem Hochladen bietet \emph{Shopify} die Möglichkeit den Bildern Alt-Tags
hinzuzufügen. Hier schrieb ich den Produktnamen, die Kategorie und das Wort
\enquote{Produktbild} hinzu, um Suchmaschinen die Zuordnung zu weiteren Keywords
zu ermöglichen, und auch, falls das Bild nicht angezeigt werden kann, dem
Website-Besucher die Information zu geben, was Inhalt des Bildes ist.

Auf der Website gab es auch einige Werbebilder, die Texte beinhalteten. Wo
möglich entfernte ich den Text aus dem Bild, und legte ihn stattdessen mithilfe
von HTML und CSS über das Bild, um ihn für Suchmaschinen erfassbar zu machen. Wo
das nicht möglich war, fügte ich den Text, der auf dem Bild war, in das Alt-Tag
hinzu.

\subsection{Seitenstruktur}%
\label{sec:seitenstruktur}

Die Überschriftenstruktur der Produktseiten hatte einigen Verbesserungsbedarf.
Um die Übersichtlichkeit zu verbessern, verwendet die Firma eine
\emph{Shopify}-App, die die Produktbeschreibung in Tabs aufteilt. Wie im oberen
Teil der Abbildung~\vref{fig:prod-struct} zu sehen ist, wurden allerdings so
viele Tabs erstellt, dass es für die Seitenbesucher unnötig kompliziert war,
Informationen zu den Produkten zu erhalten. Außerdem verwendet die App
h5-Überschriften für die Tabtitel, was sich auch nicht ideal in die restliche
Seitenstruktur einfügt.

Statt der Tabs habe ich eine einheitliche Hierarchie für alle Produktseiten
erstellt, die einerseits die Anzeige von viel Informationen ermöglichen,
gleichzeitig aber die Übersichtlichkeit gewährleisten, wie man im unteren Teil
von Abbildung~\vref{fig:prod-struct} sehen kann. Zusätzliche Tabs werden jetzt
nur verwendet, wenn es ein Produktvideo oder einen individuellen Werbetext zum
Produkt gibt.

In die neue Struktur habe ich außerdem den Produktnamen in eine h3-Überschrift
gesetzt (in der h1-Überschrift der Produktseiten kommt sie immer vor), um die
Seite für Suchmaschinensuchen mit dem Produktnamen relevanter zu machen.
Insgesamt ist damit sowohl die \ac{ux}, als auch die \ac{seo} verbessert. Zwar
ist die Überschrift \enquote{Produktdaten} immernoch in h5-Tags, aber wichtige
Schlagworte, wie \enquote{Eigenschaften} oder \enquote{Verarbeitung} können
damit in die wichtigeren h4-Tags gesetzt werden.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{productPageStruktur}
  \caption[Vergleich: alte und neue Struktur von
Produktbeschreibungen]{Vergleich: alte und neue Struktur von
Produktbeschreibungen.\\(Quelle: Screenshots auf farben-profi.de)}%
  \label{fig:prod-struct}
\end{figure}

\subsection{Anpassung und Erstellung von Inhalten}%
\label{sec:erst-von-inhalt}

Einer der wichtigsten Punkte für die Verbesserung der \ac{seo} ist, dass die
Website individuelle Inhalte bietet. Die technische Optimierung bildet natürlich
eine wichtige Grundlage für gute Positionierungen auf den \acp{serp}, ohne
einzigartige Inhalte ist aber auch eine fehlerfreie Technik nutzlos.

Der Onlineshop bietet einige Möglichkeiten, um einzigartige Inhalte einzubinden:
Jede Produktseite kann als Platform für eine individuelle Produktbeschreibung
dienen und ein integrierter Blog ergibt weiteren Platz für neue und individuelle
Inhalte.

\paragraph{Blog}
Für den Blog, der zum Onlineshop gehört, beauftragt das Unternehmen einen
professionellen Texter. Dieser kümmert sich auch um die \ac{seo} der Inhalte.
Trotzdem gab es auch in diesem Bereich einige Möglichkeiten für mich
Verbesserungen durchzuführen. Einige Links mussten angepasst werden, da sie mit
ähnlichen oder gleichen Keywords auf unterschiedliche Seiten verwiesen. Das
führt dazu, dass die Verbesserung des Rankings auf diese Seiten verteilt werden,
und keine von ihnen signifikant hochgestuft wird. Stattdessen habe ich gleiche
Keywords immer auf die gleiche Seite verlinken lassen, sodass die Relevanz
dieser Seite für das verwendete Keyword maximal gesteigert wird.

Eine weitere Möglichkeit zur Verbesserung lag in der Verwendung von strong-Tags.
Da der Texter einen WYSIWYG\footnote{\enquote{What You See Is What You
Get}}-Editor verwendet, kann er nicht den HTML-Code beeinflussen, der an die
Besucher ausgeliefert wird. Bei Artikeln, die viel fettgedruckten Text
beinhalten, führt das zu Problemen, da diese Tags eigentlich dazu dienen,
besonders wichtige Textstellen zu kennzeichnen. Der inflationäre Gebrauch dieser
Tags führt aber zu einer Abstufung der Seite durch Suchmaschinen. Um das zu
beheben, habe ich nur die Textstellen, die tatsächlich sehr wichtig sind, in
strong-Tags belassen, und die restlichen Stellen, die für die Textstruktur
weniger wichtig sind, aber fettgedruckt bleiben sollten, in span-Tags mit einem
entsprechenden style-Attribut gesetzt.

\paragraph{Produktseiten}
Um auch das Potential der Produktseiten auszuschöpfen empfahl ich, bei den
wichtigsten Produkten ebenfalls eine professionell erstellte
Produktbeschreibungen hinzuzufügen. Die Geschäftsführung entschied, den
Blog-Texter für die Erstellung von Produktbeschreibungen der fünf
meistverkauften Produkte zu beauftragen. Diese Beschreibungen waren ähnlich wie
die Blogartikel aufgebaut, aber wesentlich kürzer gehalten, damit Kunden sie
schnell überfliegen können, und dabei möglichst viel Information erhalten. Für
einige der weniger wichtigen Produkte erstellte ich in Anlehnung an die
Beschreibungen des Texters eigene.  Da ich mich aber weiter um die funktionelle
Erweiterung des Shops und andere Aufgaben kümmern sollte, wurde diese Aufgabe
einem anderen Mitarbeiter übertragen.

Zusätzlich zu den Produktbeschreibungen sollten kurze Informationsvideos zu den
Produkten auf der Seite eingebettet werden. Diese Videos wurden von einem der
Geschäftsführer, der hauptberuflich Maler ist, gedreht, und enthielten
Informationen zu Eigenschaften und Verarbeitung der Produkte. Meine Aufgabe war
es, die Videos zu schneiden und auf den entsprechenden Produktseiten
einzubetten. Das Schneiden bestand nur darin, ein Wasserzeichen einzufügen, und
Anfang und Ende des Videos anzupassen. Um die Videos einzubetten, entschieden
wir uns für die Plattform \emph{Vimeo}. Diese hat den Vorteil, dass man zum
einen die farblichen Elemente des Video-Players anpassen kann, und damit ein
etwas besseres Branding erreicht. Außerdem kann man beim \emph{Vimeo}-Player den
Button, der auf die \emph{Vimeo}-Seite verlinkt entfernen, um Kunden nicht
anzuregen, die eigenen Seite zu verlassen. Das sind Funktionen, die bei YouTube,
dem Marktführer, leider nicht möglich sind. Beide Videoplatformen ermöglichen
aber das einfache Einbetten der Videos auf der eigenen Website, indem sie
fertigen HTML-Code generieren, der die Videos, samt des Players in Form eines
\enquote{iframes} beinhaltet.

\chapter{Funktionelle Erweiterung des Onlineshops}%
\label{cha:funkt-erw}

Die funktionelle Erweiterung des Onlineshops machte die zweite Hälfte meiner
Tätigkeit aus. Hauptsächlich ging es dabei um zwei Funktionen, die dem Shop
hinzugefügt werden sollten: Ein Produkt-Finder, der fachfremden Kunden helfen
soll, die besten und passendstend Produkte für ihren Anwendungsfall zu finden,
sowie ein Flächenrechner, der anhand des Verbrauchs angibt, wie viel Fläche mit
der jeweiligen Menge eines Produkts abgedeckt werden kann und die Möglichkeit
bietet, die Wand- und Deckenflächen eines Raumes anhand der Grundfläche zu
berechnen.

\section{Produkt-Finder}%
\label{sec:produkt-finder}

Der größte Konkurrent des Onlineshops der FP Trading GmbH hat auf seiner mobilen
Website einen Produkt-Finder mit sehr rudimentärer Funktionalität. Um hier
nachzuziehen, sollte auch der eigene Shop einen solchen Produkt-Finder bekommen,
der allerdings den der Konkurrenz in seiner Funktionalität übertrifft.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{devices}
  \caption[Shop-Sessions nach Gerätetyp]{Anteile der Shop-Sessions nach
    Gerätetyp\\(Datenquelle: FP Trading GmbH, Grafik: Eigene Darstellung)}%
  \label{fig:devices}
\end{figure}

\subsection{Anforderungen}%
\label{sec:anforderungen-prod-find}

Um allen Besuchern des Onlineshops den Einkauf so einfach wie möglich zu
machen, auch wenn sie technisch weniger versiert sind, sollten sie eine einfache
und schnelle Möglichkeit bekommen, die richtigen Produkte für die wichtigsten
Anwendungsfälle zu bekommen.

\paragraph{Sichtbarkeit}

Eine erste Anforderung war, dass der Produkt-Finder sowohl auf der mobilen, als
auch auf der Deskopansicht der Seite angezeigt werden sollte. Wie auf
Abbildung~\vref{fig:devices} erkennbar ist, entfällt etwas mehr als ein Drittel
(36\%) der Sessions im Onlineshop auf Desktopgeräte, und 61\% auf Smartphones.
Damit ist der Anteil der mobilen Geräte zwar wesentlich höher, der
Desktopanteil ist aber deutlich zu groß, um ignoriert zu werden.

\paragraph{Responsive \ac{ui}}

Aus der ersten Anforderung ergab sich auch, dass die \ac{ui} responsiv gestaltet
werden musste. Sowohl Smartphone- als auch Desktopuser sollten den
Produkt-Finder uneingeschränkt nutzen können. Ebenso sollte die Bedienung für
beide Benutzergruppen einfach und intuitiv sein.

\paragraph{Funktionalität}

Die wichtigste Anforderung war, dass der Produkt-Finder den Besucher des
Onlineshops, ähnlich wie ein Kunde es im Fachgeschäft erwarten würde, anhand
seines Anwendungsfalls und seiner speziellen Gegebenheiten direkt über die
geeignetsten Produkte informiert. Dabei sollte besonders berücksichtigt werden,
dass fachfremde Kunden eine möglichst informierte Entscheidung über ihren Kauf
treffen können.

\paragraph{Benutzbarkeit}

Das Bedienkonzept sollte auch für Besucher, die nicht zu den \enquote{Digital
  Natives} gehören, möglichst leicht verständlich und intuitiv sein.

\paragraph{Anpassbarkeit}

Der Produkt-Finder sollte so gemacht sein, dass Änderungen daran ohne großen
Aufwand auch ohne Webentwicklungserfahrung durchführbar sind. Alle Inhalte
innerhalb der festgelegten Struktur sollten anpassbar sein.

\subsubsection{Ergebnisseiten}%
\label{sec:ergebnisseiten-anf}

Ziel der Ergebnisseiten sollte sein, fachfremde potentielle Kunden gut zu
beraten, um ihnen die Auswahl der passenden Produkte zu vereinfachen. Dazu
sollte es für jeden Anwendungsfall Hauptprodukte geben, die empfohlen werden,
sowie Alternativprodukte, die in Spezialfällen angemessener sind.

\subsection{Planung}%
\label{sec:planung-prod-find}

Als ersten Schritt in der Entwicklung des Produktfinders informierte ich mich
über bestehende Lösungen, die in anderen Onlineshops verwendet werden. Dabei
stieß ich auf \emph{zoovu}, einen Anbieter für Suchlösungen, der auch einen
Produkt-Finder für eine namhafte Firma im Bausektor erstellt hat. Da dieser
Produkt-Finder schon einige Anforderungen erfüllte, orientierte ich mich daran
bei der Entwicklung des Produkt-Finders für den Onlineshop der FP Trading GmbH.

\subsubsection{Gemeinsamkeiten bei bestehenden Lösungen}%
\label{sec:geme-bei-best}

Bei der Untersuchung bestehender Lösungen fielen mir einige Gemeinsamkeiten auf,
die fast immer Teil des Produkt-Finders sind, und die potentielle Kunden auch
von unserem Produkt-Finder erwarten würden:

\paragraph{Frage-Antwort-Aufbau}

Die meisten Produkt-Finder, auf die ich gestoßen bin, waren nach einem
Frage-Antwort-Prinzip aufgebaut. Es gibt eine Einstiegsfrage, die sehr allgemein
gefasst ist, und anschließend werden eine oder mehrere weitergehende Fragen
gestellt, die dann zum empfohlenen Produkt führen.

\paragraph{Bilder}

In fast allen Fällen werden die Antwortmöglichkeiten durch Bilder unterstützt,
um den Nutzern die Wahl der passendsten Antwort zu erleichern. Damit wird auch
Missverständnissen vorgebeugt, da Kunden neben der Beschreibung auch eine
visualisierte Darstellung erhalten.

\paragraph{Fortschrittsanzeige}

Damit der Besucher abschätzen kann, wie viele Fragen ihn erwarten, bis er zu
seinem gewünschten Produkt kommt, zeigen viele Produkt-Finder an, wie viele
Schritte abgeschlossen, und wie viele noch zu erledigen sind.

\subsubsection{Struktur}%
\label{sec:struktur}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{pf-structure}
  \caption[Frage-Antwort-Sturktur des Produkt-Finders]{Frage-Antwort-Struktur
des Produkt-Finders.\\(Quelle: eigene Darstellung)}%
  \label{fig:pf-struct}

\end{figure}

Auch der Produkt-Finder für den \emph{Farben-Profi}-Onlineshop sollte nach
einem Frage-Antwort-Prinzip funktionieren. Unter Absprache mit der
Unternehmensleitung erstellte ich die auf Abbildung~\vref{fig:pf-struct}
sichtbare Fragen-/Antwortstruktur. Mit diesen Fragen sind die wichtigsten
Anwendungsbereiche unserer Produktpalette abgedeckt, sodass den suchenden Kunden
aus der breiten Auswahl die am häufigsten passenden Produkte empfohlen werden
können, und die allermeisten Anwendungsfälle abgedeckt sind.

\subsubsection{Ergebnisseiten}%
\label{sec:ergebnisseiten-plan}

Um den Anforderungen an die Ergebnisseiten gerecht zu werden, erstellte ich
einen Designentwurf. Der sah vor, dass es auf jeder Ergebnisseite bis zu vier
Produktkategorien gibt, die auf der Administrationsoberfläche mit Inhalten
gefüllt werden könnnen. In den ersten drei Kategorien waren ein
Beschreibungstext, bis zu zwei Hauptprodukte, und bis zu zwei Alternativprodukte
vorgesehen. Am Beispiel einer Innenwand könnte man dann in einer Kategorie
\enquote{Vorbereitung}, Spachtelmasse zum Ausgleich von Unebenheiten und eine
Grundierung für die Vorbereitung des Anstrichs vorschlagen. In den
Alternativvorschlägen könnte man dann vergleichbare Produkte für Sonderfälle
anlegen. In der zweiten Kategorie könnte man dann eine überstreichbare Tapete,
sowie den dazugehörigen Kleber anbieten. Die dritte Kategorie könnte dann eine
oder zwei Farben anbieten, sowie bis zu zwei Alternativen für Sonderfälle. Die
vierte Kategorie sollte besonders behandelt werden. Hier können beliebig viele
Produkte eingefügt werden, da hier Werkzeuge vorgesehen waren. Dabei gibt es
große Unterschiede, je nach Anwendungsfall, sodass diese Kategorie besonders
flexibil sein musste.

\subsection{Umsetzung}%
\label{sec:umsetzung-prod-find}

Der Produkt-Finder lässt sich in zwei große Bereiche aufteilen: Die
Frage-/Antwortstruktur, durch die der Kunde geführt wird, um seinen
Anwendungsfall zu bestimmen, und die Ergebnisseite, auf der die jeweiligen
Produkte aufgelistet sind. Beide Bereiche bilden eigene Module, die unabhängig
voneinander verändert werden können, ohne große Änderungen am jeweils anderen
Bereich durchführen zu müssen.

Da der Produkt-Finder ohne Webentwicklererfahrung anpassbar sein sollte, musste
er in die von \emph{Shopify} zur Verfügung gestellte Administrationsoberfläche
eingebunden werden. Dazu bietet die \emph{Shopify}-Plattform die Möglichkeit
Sektionen zu erstellen, die auf der Startseite, oder anderen, manuell erstellten
Seiten eingefügt werden können. Inhalte können dank der Verwendung von
\emph{Liquid} im Administrationsbereich des Shops in einer \ac{gui} angepasst
werden.

Im folgenden beschreibe ich die Programmierung der Frage-/Anwortstruktur, sowie
der Ergebnisseiten:

\subsubsection{Frage-/Antwortstruktur}%
\label{sec:frage-antw}

Die Frage-/Antwortstruktur sollte sehr prominent auf der Startseite eingefügt
werden. Der grundlegende Aufbau bestand aus einer Überschrift, einiger
Grafikelemente, die den Fortschritt anzeigen, einem Feld für die Anzeige der
Frage, einem Zurück-Button, mit dem man zur vorherigen Frage kommt, und drei
Bildern mit einem Text-Overlay für die Antwortmöglichkeiten.

In den Admin-Einstellungsmöglichkeiten legte ich vier Bereiche an, in denen es
jeweils ein Frage- und drei Antwortsfelder gab, sowie zu jeder
Antwortmöglichkeit ein Bild, das eingefügt werden kann. Jeder Antwort auf eine
der drei weiterführenden Fragen ist außerdem ein Auswahlfeld für eine \ac{url}
angefügt. Dadurch können alle Inhalte der Frage-/Antwortstruktur mithilfe einer
\ac{gui} angepasst werden. Das beinhaltet sowohl die Fragen, Antworttexte und
-bilder, sowie die verlinkten \acp{url}. Da auf die Ergebnisseiten nur verlinkt
wird, können diese beliebig angepasst werden, ohne dass die
Frage-/Antwortstruktur davon beeinflusst wird.

Grafisch passte ich den Produkt-Finder so an, dass er sich gut in das restliche
Design einfügte. Von Besuchern der Website kam allerdings die Rückmeldung, dass
er sich nicht ausreichend als eigenständige Applikation auf der Startseite
hervorhebt, und somit nicht zur Nutzung \enquote{einlädt}. Deshalb deutete ich
mit einer farbigen Umrandung und einer gleichfarbigen Hintergrundfarbe hinter
dem Titel ein Applikationsfenster an. Dadurch sticht der Produkt-Finder als
Applikation hervor, und fügt sich dennoch in die restliche Website ein. Der
Vergleich in Abbildung~\vref{fig:pf-design} zeigt diese Veränderung.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{pf-design}
  \caption[Designvergleich des Produkt-Finders]{Designvergleich des
    Produkt-Finders.\\(Quelle: Screenshots auf farben-profi.de)}%
  \label{fig:pf-design}

\end{figure}

Für die Fortschrittsanzeige entschied ich mich für die Verwendung von Punkten,
bei welchen der aktuelle Schritt mit einem Kreis gekennzeichnet wird. Dazu
erhielt ich die Rückmeldung, dass der Zweck dieser Punkte nicht sofort
ersichtlich sei. Um das deutlicher zu machen, habe ich die noch bevorstehenden
Punkte auch farblich abgesetzt, was deren Funktion deutlicher machte. Auch diese
Veränderung sieht man auf Abbildung~\vref{fig:pf-design}.

Die Antwortfelder habe ich mit besonderem Augenmerk auf weniger technikaffine
Besucher designt. Um die Möglichkeit auf die Felder klicken zu können
hervorzuheben, hinterlegte ich die Buttons mit einem Schatten, statt das flache
Design der restlichen Seite zu übernehmen. Um die Klickfunktion noch weiter
hervorzuheben, habe ich einen hover-Effekt hinzugefügt, bei dem der Rand etwas
aufgehellt wird, der Button optisch leicht \enquote{angehoben} wird und der
Schatten vergrößert wird. Damit wird stark verdeutlicht, dass diese Flächen
klickbar sind.

In der ersten Version zeigte ich in der mobilen Ansicht zunächst jeweils nur die
ersten zwei Antworten, um die Flächen nicht zu klein machen zu müssen.
Alternativ hatte ich ausprobiert, die dritte Antwort in einer zweiten Zeile
anzuzeigen. In der \ac{ux} erwies sich das allerdings als unvorteilhaft. Zum
einen wurde auf kleinen Displays die dritte Antwort trotzdem nicht angezeigt,
weil man dazu weiter runterscrollen musste, und zum anderen ließ sich die dritte
Antwortmöglichkeit nicht gut ins Gesamtbild einfügen. Stattdessen verkleinerte
ich die Lücken und Ränder bei der mobilen Anzeige, sodass alle drei Antworten in
eine Reihe passten, ohne dass die Fläche oder der Text zu klein wurde.

\subsubsection{Ergebnisseiten}%
\label{sec:ergebnisseiten}

Als erster Schritt erstellte ich für die Ergebnisseiten in \emph{Shopify} neue
Produktkategorien, die wie alle anderen unserer Kategorien angezeigt wurden. Das
war eine einfache und schnelle Lösung, um den Produkt-Finder nach Fertigstellung
der Frage-/Antwortstruktur einsatzbereit zu machen. Zufriedenstellend war diese
Lösung allerdings nicht, da fachfremde Kunden nach wie vor nicht darüber
informiert wurden, weshalb das empfohlene Produkt das richtige ist, oder welche
der angebotenen Alternativen am sinnvollsten ist. Deshalb begann ich kurze Zeit
danach mit der Programmierung der geplanten Ergenisseiten.

Wie schon bei dem Frage-/Antwortstruktur wollte ich dafür eine Sektion
verwenden, die ich auf allen Seiten wiederverwenden konnte. Das stellte sich
allerdings als kompliziert heraus, da \emph{Shopify} die Einstellungen einer
Sektion, die nicht auf der Startseite, sondern auf einer individuellen Seite
verwendet wird, für alle Instanzen übernimmt, in denen die Sektion verwendet
wird. Wenn also zwei Seiten die gleiche Sektion verwenden, kann der Inhalt pro
Seite nicht individuell gestaltet werden.

Um dieses Problem zu umgehen, erstellte ich für jede Ergebnisseite eine neue
Sektion, die alle gleich aussahen. Das ist für die Wartbarkeit der Programmcodes
nicht ideal, da man Codeanpassungen neun mal, statt nur einmal durchführen muss,
aber eine Alternative bot sich leider nicht.

Um den Kunden einige Klicks zu ersparen, implementierte ich die Code-Snippets,
die das Hinzufügen in den Warenkorb ermöglichen, auch auf die Ergebnisseiten,
sodass die Hauptprodukte, die vorgeschlagen werden, direkt von der Ergebnisseite
in den Warenkorb gelegt werden können. Eine Analyse des Besucherverhaltens
unserer Seite ergab, dass großes Interesse an den Produktbeschreibungen besteht.
Deshalb erweiterte ich die Produktsektion auf den Ergebnisseiten so, dass
mithilfe von Tabs zwischen dem Produktbild und der Produktbeschreibung
umgeschaltet werden kann. Damit stellte ich sicher, dass die Kunden die
Ergebnisseite des Produkt-Finders nicht verlassen musste, falls er sich vor dem
Kauf über die Eigenschaften des Produkts informieren möchte.

Um die Produktseiten optisch etwas aufzuwerten, erstellte ich die
Produktansichten so, dass das Produktbild abwechselnd einmal links und dann
rechts angeordnet sind, und die Kaufoptionen jeweils auf der gegenüberliegenden
Seite zu finden sind.

\section{Flächenrechner}%
\label{sec:flachenrechner}

Viele Kunden der FP Trading GmbH sind sich unsicher, welche Mengen sie von den
Produkten benötigen. Es sind zwar zu allen Produkten Verbrauchsmengen angegeben,
allerdings können dabei Umrechnungsfehler passieren. Außerdem möchte sich nicht
jeder die Arbeit machen, alle Flächen auszumessen. Da es Faustregeln gibt, die
bei der Bestimmung der korrekten Menge helfen, sollten diese den Kunden
möglichst anwenderfreundlich zugänglich gemacht werden.

\subsection{Anforderungen}%
\label{sec:anforderungen-wand-rech}

Wie schon beim Produkt-Finder sollte die Nutzung des Flächenrechners sich
möglichst gut in das Kauferlebnis der Kunden integrieren lassen. Dazu gehörte
sowohl ein passendes \ac{ui}-Design, als auch ein Bedienkonzept, das sich gut in
die restliche Seite, und in die Erwartungen der Benutzer einfügt.

\subsubsection{Funktionen}%
\label{sec:funktionen}

Um Kunden möglichst umfassende Informationen zu bieten, sollte der
Flächenrechner einige Funktionen enthalten.

\paragraph{Berechnung der abgedeckten Fläche anhand der gewählten Produktmenge}

Anhand der gewählten Füllmenge und Anzahl der Produkte sollte dem Kunden
angezeigt werden, wie viel Fläche er mit dieser Produktmenge abdecken kann.

\paragraph{Berechnung der Produktmenge anhand der abzudeckenden Fläche}

Diese vorher genannte Funktion sollte in beide Richtungen funktionieren. Falls
also ein Kunde seine zu bearbeitende Fläche kannte, sollte er sie angeben
können, um automatisch die korrekte Menge auszuwählen.

\paragraph{Berechnung der Wand- und Deckenfläche anhand der Grundfläche eines
  Raumes}

Falls Kunden nicht die gesamte Fläche ausmessen und berechnen möchten, sollten
sie bei Innenfarben die Möglichkeit bekommen, anhand von Faustregeln die
Wandfläche, bzw. Wand- und Deckenfläche ihres Raumes auszurechnen. Automatisch
sollte die korrekte Produktmenge ausgewählt werden.

\subsubsection{\ac{ui}}%
\label{sec:fr-ui}

Bei der \ac{ui} war neben einem passenden Design, auch eine platzsparende Lösung
gefordert. Die Kaufoptionen auf den Produktseiten, zu denen der Flächenrechner
hinzugefügt werden sollte, war schon vorher teils recht stark mit Inhalten
gefüllt. Eine vollständige \ac{ui} mit Eingabefeldern, Erklärungstext und
Buttons hätte die Seite definitiv überladen, und auch unübersichtlich gemacht.

\subsection{Planung}%
\label{sec:planung-wand-rech}

Da der Flächenrechner funktionell nicht über einfache Mulitiplikationen
hinausging, bestand die Planung hauptsächlich aus dem Design einer \ac{ui}.

Die ersten beiden geforderten Funktionen plante ich in das bestehende Feld für
die Anzahlauswahl einzubauen. Dazu wollte ich neben das Textfeld der Anzahl ein
zweites hinzufügen, in der die der Anzahl entsprechenden Quadratmeter angezeigt
werden. In dieses Textfeld sollte dann auch die Wunschfläche eingetragen werden
können, aus der dann die passendste Füllmenge und nötige Anzahl berechnet und
ausgewählt wird. Dadurch beansprucht dieser Teil des Flächenrechners keinen
zusätzlichen Platz, und die Bedienung fügt sich gut in das restliche Konzept der
Website ein.

Für die Berechnung der Wand- und Deckenflächen aus der Raumgrundfläche plante
ich ein sogenanntes \enquote{Modal}, also ein Popup innerhalb der Seite, zu
verwenden. Damit bräuchte ich in den Optionen der Produkte, die diese Funktion
beinhalten sollten, nur einen zusätzlichen Button, und hätte für die Funktion
selbst den gesamten Bildschirm als Fläche zur Verfügung.

Das Modal selbst sollte sich im Design an einem bereits bestehenden Modal für
die Farbauswahl orientieren. Neben einer Überschrift, sollte es einen kurzen
Beschreibungstext, ein Textfeld zur Eingabe der Grundfläche, und zwei Buttons,
für die Auswahl der reinen Wandfläche, oder der Wand- und Deckenfläche geben.

\subsection{Umsetzung}%
\label{sec:umsetzung-wand-rech}

Die Umsetzung des Flächenrechners fiel mir schon leichter als die des
Produkt-Finders, da ich mittlerweile schon mehr Erfahrung in der
Entwicklung mit \emph{Liquid} und JavaScript gesammelt hatte.

\subsubsection{Anzahl- und Flächenberechnung}%
\label{sec:anzahl-und-flach}

Bei der Implementierung des Flächenrechners begann ich mit dem Teil, der nur
Fläche und Anzahl gegenseitig umrechnen sollte. Dafür setzte ich das
Anzahl-Textfeld in eine CSS-Flexbox, und fügt ein zweites Textfeld für die
Fläche hinzu, sodass die beiden nebeneinander angezeigt werden. Mithilfe von
\emph{Liquid} und JavaScript suchte ich mir die verfügbaren Mengenoptionen
heraus, und sortierte sie nach ihrer Größe. Mithilfe der ausgewählten
Mengenoption und dem Inhalt des Anzahl-Textfelds berechnete ich die Fläche, und
fügte sie als Inhalt in das Flächen-Textfeld ein. Mithilfe von
\texttt{EventListener} prüfte ich Veränderungen im Anzahl-, bzw.
Flächen-Textfeld, die dann das jeweils andere Feld anpassten. Bei Veränderungen
der Fläche prüfte ich außerdem, ob die benötigte Menge in den Bereich einer
größeren als der ausgewählten Mengenoption fiel, und passte diese bei Bedarf an.

\subsubsection{Wand- und Deckenflächenberechnung}%
\label{sec:wand-und-deck}

Anschließend implementierte ich das Modal, in dem der Kunde die benötigte Menge
anhand der Grundfläche seines Raumes berechnen lassen kann. Den Grundaufbau
übernahm ich aus dem bereits bestehenden Modal für die Farbauswahl. Die Inhalte
änderte ich entsprechend den Anforderungen um. Ganz oben setzte ich einen
Hinweis, dass sich die berechnete Fläche auf einen einmaligen Anstrich beziehe,
dann kam ein kurzer Beschreibungstext über die Funktion. Darunter setzte ich ein
Textfeld, in das die Grundfläche des Raumes eingetragen werden konnte. Unter
dieses Textfeld setzte ich zwei Buttons nebeneinander, mit denen ausgewählt
werden konnte, ob nur die Wandfläche, oder auch die Deckenfläche berücksichtigt
werden sollte.

Dadurch, dass die Konvertierung zwischen Fläche und Menge schon fertig war, war
die Implementierung dieser Zusatzfunktion sehr einfach. Aus der Eingabe des
Kunden wurde mithilfe der entsprechenden Multiplikatoren die zu bearbeitende
Fläche berechnet, die ich in das Flächen-Textfeld der Produktseite einfügte. Die
Änderung des Flächen-Textfeldes führte automatisch zu einer Neuberechnung der
benötigten Menge, die dann übernommen wurde, als hätte der Kunde die Menge
manuell eingetragen.

\chapter{Weitere Aufgaben}%
\label{cha:weitere-aufgaben}

Neben meiner Tätigkeit in den Bereichen \ac{seo} und funktionelle Erweiterung,
beinhaltete mein Praktikum viele kleine Tätigkeiten im IT-Bereich. Zwei wichtige
davon möchte ich im Folgenden auch noch kurz beschreiben: \ac{ux}-Optimierungen
auf der Website und ein Werkzeug zur automatischen Anpassung von Preisen im
Onlineshop, das ich entwickelte.

\section{UX-Optimierungen}%
\label{sec:designoptimierungen}

Im Laufe meiner Tätigkeit fielen immer wieder kleine Punkte auf, die die
Benutzung der Website einschränkten. Meistens kamen die Probleme daher, dass es
keinen Webentwickler gab, der den Shop betreute, sodass Funktionen über
\enquote{one-size-fits-all-Lösungen} in Form von \emph{Shopify}-Apps eingefügt
worden waren, die dann aber nicht gut mit dem Rest der Website interagierten.
Kleiner Unannehmlichkeiten konnten aus dem gleichen Grund ebenso nicht entfernt
werden.

\paragraph{Login-/Logout}

Bei der Nutzung der Website fiel mir auf, dass es in der Desktop-Ansicht keine
Möglichkeit für Nutzer gab, sich ein- und auszuloggen. In der mobilen Ansicht
gab es dafür einen Menüeintrag, in der Desktopansicht fehlte dieser allerdings.
Da in der Navigationsleiste zu wenig Platz für Buttons mit Text war, verwendete
ich stattdessen Icons, die ich neben das Suchfeld einfügte. In diesem Zuge
tauschte ich auch an anderer Stelle die verwendeten Icons aus. Bei den bis dahin
verwendeten Icons auf der Website gab es einige Unregelmäßigkeiten, da sie aus
verschiedenen Quellen kamen. Stattdessen verwendete ich das Icon-Paket von
\href{https://icons.theforgesmith.com}{\emph{theforgesmith.com}}, da es optisch
gut zum Stil der Website passt, und eine kostenlose Nutzung, auch ohne Angabe
der Quelle erlaubt ist.

\paragraph{Warenkorbwert}

Um Kunden einen besseren Überblick über ihren aktuellen Einkauf zu geben, fügte
ich neben den Button, mit dem man zum Warenkorb gelangt, den aktuellen
Einkaufswert hinzu.

\paragraph{Chat-Buttons}

In die Website waren zwei Chat-Apps eingebunden, die für den Kundensupport
genutzt wurden. Da diese Buttons aber auf der mobilen Ansicht einen großen Teil
des Bildschirms überdeckten und damit mehr störten, als sie Mehrwert brachten,
entschied ich unter Absprache mit der Unternehmensleitung, dass man diese Apps
entfernt. Kundensupport wurde ab da nur noch telefonisch oder per E-Mail
angeboten.

\paragraph{Empfehlungskennzeichnung}

Da einer der Geschäftsführer der FP Trading GmbH recht hohen Bekanntheitsgrad in
der Malerbranche besitzt, kam die Idee auf, bestimmte Produkte aus dem
Onlineshop als seine besonderen Empfehlungen zu kennzeichnen. Dazu erstellte ich
ein Grafikelement mit seinem Gesicht und einem Banner, auf dem \enquote{Mein
Empfehlung} steht. Dann fügte ich ein \emph{Liquid}-Codesnippet auf die Website
ein, das dieses Banner, sowie eine farbliche Kennzeichnung zu den Produkten, die
mit einem besonderen Tag gekennzeichnet waren, hinzufügten, wenn sie auf den
Kategorieseiten erschienen.

\section{Automatisierte Preisanpassung}%
\label{sec:autom-preis}

Zum Jahreswechsel gab es eine Preisanpassung des Herstellers. Da gleichzeitig
die Auftragsmenge sprunghaft angestiegen war, reichten die Kapazitäten der Firma
nicht, um die Preisanpassung auf den Onlineshop zu übertragen. Deshalb sollte
ich diesen Prozess automatisieren. Dazu erstellte ich eine kleine
\emph{Electron}-Anwendung, in der die Produkte des Shops, sowie die Preisliste
des Herstellers eingelesen werden können. Mit dem Tool können Preise automatisch
angepasst werden. Dazu kann eine allgemeine, und für einige Kategorien auch
bestimmte Margen festgelegt werden.

\subsection{Übersicht}%
\label{sec:ubersicht-preise}

Nach Programmstart können eine Preislist, sowie ein \emph{Shopify}-Produktexport
geladen werden. Nachdem die Listen eingelesen wurden, werden die Daten auf
korrekte Formatierung geprüft. Falls sie nicht korrekt sind, wird der Nutzer
darauf hingewiesen. Sind alle Daten korrekt, kann der Nutzer angeben, ob die
Preise automatisch angepasst werden sollen, oder eine
\enquote{read-only}-Ansicht gestartet werden soll, in der die aktuellen Preise
angezeigt werden.

Innerhalb der Preisansicht werden in einer Tabelle der Titel, die
Variante, die Kategorie, der Netto-Einkaufspreis, der Bruttoeinkaufspreis,
der Netto-Gewinn, die Netto-Gewinnmarge und der Brutto-Verkaufspreis aller
Produkte angezeigt. Es können die Margen zur automatischen Preisberechnung, aber
auch einzelne Preis angepasst werden. Außerdem können einzelne Produkte
gesperrt, also von der automatischen Preisanpassung ausgeschlossen werden.

In der Tabelle kann nach gesperrten Produkten, nach Titel, nach Kategorie und
nach Gewinnspanne gefiltert werden. Wenn nach Gewinnspanne gefiltert wird,
werden Produkte, die die halbe angegebene Gewinnspanne oder mehr aufweisen gelb,
die darunter orange und die mit negativer Gewinnspanne rot markiert.

Nachdem alle Anpassungen erfolgt sind, kann ein Export durchgeführt werden, der
dem \emph{Shopify}-CSV-Format entspricht. Dieses kann dann in \emph{Shopify}
importiert werden, wodurch die eingestellten Preise im Onlineshop übernommen
werden.

\subsection{Planung}%
\label{sec:planung-preise}

Ursprünglich hatte ich geplant die Preisanpassung als ein Excel-Makro zu
implementieren. Da ich damit aber keine Erfahrung hatte, und die Fertigstellung
relativ dringend war, entschied ich mich doch für die Verwendung von JavaScript
in Verbindung mit \emph{Electron}.

Um mit den Daten gut umgehen zu können, informierte ich mich über bestehende
Bibliotheken, zur Verarbeitung von CSV-Daten mithilfe von JavaScript. Dabei
stieß ich auf das Paket \texttt{csv}, das funktionell sehr umfangreich ist, und
für meinen Anwendungsfall sehr gut geeignet war.

Zur Erstellung der \ac{ui}, plante ich den Einsatz der Frontend-Bibliothek
\emph{UIkit}\footnote{\href{https://getuikit.com}{getuikit.com}}, da ich mit
deren Verwendung schon aus einem privaten Projekt vertraut war.

\subsection{Implementierung}%
\label{sec:implementierung}

Beim Bau des Programms begann ich mit der Funktion zum Laden der beiden
CSV-Dateien, die die Preisliste und die Produktliste enthalten. Dazu fügte ich
zwei Buttons ein, mit denen die jeweilige Datei geladen werden kann.
\emph{Electron} bringt dafür eine eigene Klasse \texttt{dialog} mit, die einen
Dialog zum Öffnen einer lokalen Datei beinhaltet. Nach der jeweiligen
Dateiauswahl prüfte ich sofort, dass alle benötigten Daten-Spalten im Datensatz
enthalten waren. Falls das der Fall war, ließ ich eine Erfolgmeldung erscheinen,
falls nicht, eine Fehlermeldung. Unter die Buttons zur Dateiauswahl fügte ich
eine Checkbox ein, mit der der Read-only-Modus aktiviert werden konnte. Darunter
setzte ich einen weiteren Button, der zur Preisansicht führte. Um die Daten
nicht jedesmal neu laden zu müssen, speicherte ich sie direkt in den
\texttt{localStorage}, den \emph{Electron} zur Verfügung stellt.

Um die Datenverarbeitung zu vereinfachen, implementierte ich eine Klasse
\texttt{Product}, die die Attribute \texttt{sku} (\ac{sku}),
\texttt{netPrice}, \texttt{grossPrice} und \texttt{category} enthielt. Zudem
enthielt die Klasse noch die Methode \texttt{getSellingPrice}, die aus dem
Einkaufspreis und den festgelegten Margen den Verkaufspreis bestimmte.

Die \ac{ui} der Preisliste sah wie folgt aus: Ganz oben fügte ich einen Link
zurück auf die Dateiauswahl ein. Darunter waren fünf Textfelder, in denen die
Kategoriemargen eingestellt werden konnten. Darunter war die Tabelle inklusive
der Filteroptionen angesiedelt. Ganz unten fügte ich den Button für den Export
ein.

Der Programmablauf beginnt damit, dass die Daten aus dem \texttt{localStorage}
geladen werden. Dazu zählen die Preisliste, die Produktliste, sowie eine Liste
der \enquote{gesperrten} Produkte. Anschließend wird aus der Preisliste ein
Array aus Instanzen der \texttt{product}-Klasse generiert. Danach werden die
\emph{Shopify}-Daten entsprechend der Preisliste und den eingestellten Margen
aktualisiert. Da es im Onlineshop auch Produkte gibt, die aus mehreren Produkten
der Herstellers zusammengesetzt sind, wird die \ac{sku} in ein Array
aufgetrennt, die Einkaufspreise aus dem \texttt{product}-Array gelesen und falls
nötig summiert. Daraus wird dann der Verkaufspreis berechnet. Beide Werte werden
dann in den \emph{Shopify}-Datensatz geschrieben. Anschließend werden die Daten
in die Tabelle eingefügt.

Für alle Eingabefelder auf der Preisansicht gibt es \texttt{EventListener}, die
bei Änderungen automatisch eine Aktualisierung der \emph{Shopify}-Daten, sowie
der angezeigten Tabelle veranlassen.

\chapter{Ergebnisse}%
\label{cha:ergebnisse}

Im Laufe des Praxissemesters konnte die Website in ihrer Funktion, aber auch
bezüglich der \ac{seo} stark verbessert werden. Auch die Automatisierung der
Verwaltungsarbeit im Unternehmen konnte zum Teil schon umgesetzt werden.

\section{SEO}%
\label{sec:seo}

Meine Arbeiten an der \ac{seo} der Website des Onlineshops der FP Trading GmbH
waren sehr erfolgreich. Während es zu Beginn meiner Tätigkeit noch sehr viele
grundlegende Defizite gab, konnte ich diese weitgehend ausräumen. Es gibt zwar
immernoch Verbesserungspotential, aber mittlerweile ist eine sehr gute Grundlage
gelegt, auf der in Zukunft aufgebaut werden kann.

Sehr gut messbar ist das auch an den Messwerten des Tools \emph{Seobility}, das
ich während meiner Tätigkeit verwendete. Dieses vergibt eine prozentuale
Bewertung der drei Bereiche \enquote{Technik \& Meta}, \enquote{Struktur} und
\enquote{Inhalt}. Die ersten beiden Bereiche, die in mein Haupttätigkeitsfeld
fielen, lagen in dieser Bewertung bei ca. 70\% (Technik \& Meta), sowie ca. 50\%
(Struktur). Den Bereich \enquote{Technik \& Meta} konnte ich auf bis zu 95\%
bringen, wobei hier in den letzten Wochen, in denen ich mich auf andere
Tätigkeitsbereiche konzentrierte, ein leichter Abstieg auf ca. 90\%
stattgefunden hat. Der Bereich Struktur liegt schon seit einigen Wochen recht
stabil bei über 95\%.

\emph{Seobility} erstellt auch einen Sichtbarkeitsindex, der die Erfolge der
\ac{seo} anhand des Rankings der Unterseiten zu den Keywords, die geprüft
werden, misst.  \emph{Seobility} schreibt dazu:

\begin{quote}
\enquote{[Bei der Berechnung des Sichbarkeitswertes]
  spielen folgende Faktoren eine Rolle:
  \begin{itemize}
    \item Platzierung(en) der Domain in den Top100 Suchergebnissen
    \item Suchvolumen der jeweiligen Keywords
    \item Etwaige Monitoring Einstellungen wie Städte Lokalisierung
  \end{itemize}
Jedes Ranking zahlt somit eine gewisse Anzahl an Punkten in die
Gesamtsichtbarkeit eines Projekts ein.}\smartcite{noauthor_frequently_nodate}
\end{quote}

Dieser Sichtbarkeitsindex lag am Tag, an dem ich mein Praxissemster anfing, bei
1.125. Den Höchststand erreichte er am 8. März 2021 bei 3.163. Seitdem fiel der
Index wieder leicht ab, und lag am letzten Tag bei 2.849. Während wir zu Begin
meiner Tätigkeit unter den fünf Mitbewerbern, mit denen wir uns verglichen, noch
am schlechtesten waren, lagen wir am Ende nur noch hinter zwei unserer
Mitbewerber.

\section{Funktionelle Erweiterung}%
\label{sec:funkt-erwe}

Zum Produkt-Finder ließ ich mir Rückmeldung geben. Insgesamt wurde er als
\enquote{sehr intuitiv} bewertet. Der einzige Verbesserungsvorschlag, den ich
erhielt war, dass zu jedem empfohlenen Produkt auch der Produkttyp angezeigt
werden sollte, da die Produktnamen nicht immer aussagekräftig seien. Ähnliches
Feedback bekamen wir auch von einem Kunden, der fälschlicherweise
Tapetenkleister statt Farbe bestellt hatte. Zu einer Umsetzung dieses
Verbesserungsvorschlags kam ich leider nicht mehr. Auch sind die Ergebnisseiten
relativ groß, was sich negativ auf die Ladezeiten auswirkt.

Zum Flächenrechner erhielt ich durchweg positives Feedback. Er funktioniert
einwandfrei und ein Kunde meldete sich sogar von sich aus, um zu sagen, dass ihm
dieser Flächenrechner sehr geholfen habe, die korrekte Menge zu bestellen.

\section{Weitere Aufgaben}%
\label{sec:weitere-aufgaben}

Die \ac{ux}-Verbesserungen führten dazu, dass die Nutzung der Website erheblich
einfacher und angenehmer wurde. Auch hier erhielt ich positive Rückmeldungen,
dass viele kleine Unannehmlichkeiten beseitigt wurden, und dass sich das sehr
positiv auf den Gesamteindruck der Website auswirke.

Die automatisierte Preisanpassung funktionierte ebenfalls einwandfrei. Mithilfe
dieses Tools konnten sämtliche Preise, die sich veränderten innerhalb kurzer
Zeit angepasst werden, was sich sonst, angesichts des Kapazitätsmangels über
mehrere Wochen hingezogen hätte, oder bei weniger wichtigen Produkten gar nicht
gemacht worden wäre. Das war in der Vergangenheit schon der Fall gewesen. Durch
das Preisanpassungstool konnten auch Preise aufgedeckt werden, die schon vorher
keine, oder sogar negative Margen aufwiesen.

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}%
\label{cha:zusamm-und-ausbl}

Mein Praxissemester in der FP Trading GmbH umfasste eine breite Tätigkeit in den
Bereichen \ac{seo}, Webentwicklung und Softwareentwicklung im Allgemeinen. Von
technischen Verbesserungen der Website, über Anpassungen in der Struktur der
einzelnen Seiten und der Implementierung von neuen Funktionen, bis hin zur
Entwicklung eines eigenständigen Softwaretools konnte ich ein breites
Arbeitsfeld kennenlernen und viel Erfahrung sammeln.

Mit den Ergebnissen meiner Arbeit bin ich zufrieden. Die Verbesserungen im
Bereich \ac{seo} stagnierten zwar gegen Ende, was allerdings der
Schwerpunktverschiebung geschuldet war, die von Anfang an vorgesehen war. Auch
die Verbesserung der \ac{ux} im Onlineshop ist erheblich. Zusammen mit der
erweiterten Funktionalität, ist damit ein wichtiger Grundstein für den weiteren
Erfolg des Shops gelegt.

Für mich persönlich war das Praxissemester eine sehr positive Erfahrung. Dass
ich der einzige im Unternehmen tätige Informatiker war, stellte sich immer
wieder als große Herausforderung dar, da ich viele Dinge selbst herausfinden
musste, ohne dass ich mich an jemanden wenden konnte, der Erfahrung mit den
spezifischen Problemen hatte, die mir begegnet sind. Da ich aber von Seiten der
Praxisstelle auch immer die nötige Zeit eingeräumt bekam, die ich für die
eigenständige Lösung dieser Probleme benötigte, erwies sich das insofern als
Vorteil, da ich nun viele Dinge nicht einfach nur dadurch gelernt habe, dass ich
sie einmal gezeigt bekam, und dann ausführte, sondern mit vollständig selbst
erarbeitet habe. Obwohl ich zu Beginn Bedenken hatte, ob das theoretische Wissen
aus den Vorlesungen des Studiums ausreichen würde, konnte ich die mir
übertragene Arbeit weitgehend fertigstellen.

Leider konnte ich die weitere Optimierung des Produkt-Finders mangels Zeit nicht
angehen. Dadurch, dass ich mir viele Dinge selbst aneignen musste,
\enquote{verlor} ich mehr Zeit, als das mit einem erfahrenen Entwickler als
Betreuer der Fall gewesen wäre. Dafür hat sich das Gelernte umso besser
bei mir eingeprägt.

Dass das Unternehmen sehr klein ist, forderte einige Flexibilität von mir. Hin
und wieder wurde ich gebeten fachfremde Tätigkeiten zu übernehmen. Da sich das
aber in einem sehr überschaubaren Rahmen hielt, und meiner Haupttätigkeit nicht
im Wege stand, sehe ich auch das als etwas Positives. Auch wenn es mir nichts
für mein aktuelles Studium bringt, konnte ich dadurch einige Einblicke in die
betriebswirtschaftlichen Abläufe eines kleinen Unternehmens gewinnen, die mir in
meinem zukünftigen Berufsleben sicherlich nützlich sein werden.

Da meine Leistungen auch die Unternehmensleitung meiner Praxisstelle überzeugen
konnten und ich nach Ende des Praktikums übernommen werde, habe ich auch die
Möglichkeit die Dinge, die ich nicht zu meiner vollen Zufriedenheit
fertigstellen konnte, zuende zu bringen. Während die Tätigkeit in der
Webentwicklung zu Beginn des Praktikums nicht meine erste Wahl war, hat es bei
mir großes Interesse an diesem Teilbereich der Informatik geweckt.

\printbibliography[title=Literaturverzeichnis, heading=bibintoc]

\chapter*{Selbstständigkeitserklärung}
\thispagestyle{empty}
Entsprechend §23 Abs.6 der Rahmenprüfungsordnung der Hochschule Worms versichere
ich hiermit, dass ich die vorliegende Arbeit selbstständig verfasst und
ausschließlich die angegebenen Quellen und Hilfsmittel verwendet habe.

\vspace{3em}
\begin{tabularx}{.9\textwidth}{XX}
  Frankenthal, den 2. April 2021 & \hrulefill{}\\
                                 & Jonas Abrahams
\end{tabularx}

\end{document}
